<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pythônico - Intro</title><link href="https://corvalan.dev/pitonico/pt/" rel="alternate"></link><link href="https://corvalan.dev/pitonico/feeds/intro.atom.xml" rel="self"></link><id>https://corvalan.dev/pitonico/pt/</id><updated>2019-09-21T14:42:00-03:00</updated><subtitle>por Daniel Corvalán</subtitle><entry><title>O digital nas humanidades digitais</title><link href="https://corvalan.dev/pitonico/pt/lo-digital.html" rel="alternate"></link><published>2019-09-21T14:42:00-03:00</published><updated>2019-09-21T14:42:00-03:00</updated><author><name>Daniel Corvalán</name></author><id>tag:corvalan.dev,2019-09-21:/pitonico/pt/lo-digital.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aprender a programar, ao saber escrever argumentativamente, é relativamente simples. E a programação é outra ferramenta a ser aplicada ao estudo das ciências humanas. Desde a criação e preservação de obras digitais até a análise de textos em massa e a visualização de dados, a programação abre uma infinidade de possibilidades no estudo do que nos torna humanos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Estudar humanidades significa aprender a escrever e ler de novo. Ler criticamente, nas entrelinhas, observando contradições e suposições, sem perder o argumento entre prosas secas ou extremamente pomposas. E também escrever de forma coerente, clara e concisa, fazendo brotar um estilo próprio que, por sua vez, deve se adaptar ao público a que se dirige, gerando argumentos para apoiar e defender a hipótese em jogo, utilizando recursos estilísticos cuja relevância acabará por ser testada durante o processo de edição. Aprender a programar é muito semelhante: você deve aprender a escrever e ler em uma nova linguagem, uma linguagem de programação. Ele deve ser escrito de forma coerente, sequencial e simples, porque ao trabalhar em equipe, é necessário que todos entendam o que seu código expressa. Em vez de gerar argumentos, são funções que ordenam um código que deve oferecer uma solução para o problema em questão. E o código, como um texto, não é estranho ao processo de edição, embora aqui o chamemos de refatoração. E é a maneira pela qual uma solução é fornecida que é testada e que permite a leitura crítica do código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender a programar, ao saber escrever argumentativamente, é relativamente simples. E a programação é outra ferramenta a ser aplicada ao estudo das ciências humanas. Desde a criação e preservação de obras digitais até a análise de textos em massa e a visualização de dados, a programação abre uma infinidade de possibilidades no estudo do que nos torna humanos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog foi criado com a intenção de ensinar outros humanistas a programar. E a linguagem de programação que vou apresentar é o Python. Considerando que as razões para aprender um idioma sobre outro são as bibliotecas (e, portanto, o nicho para o qual eles apontam) e a comunidade que os mantém, o Python é uma opção rica em ambos. E, acima de tudo, é uma linguagem com sintaxe extremamente simples, que não apenas facilita a escrita do código Python, mas também a leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No próximo post, mostrarei o que instalar para começar.&lt;/p&gt;</content><category term="python"></category><category term="programming"></category><category term="coding"></category><category term="digital humanities"></category><category term="humanities"></category></entry></feed>