<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pitónico - Libro, Humanidades</title><link href="https://corvalan.dev/pitonico/" rel="alternate"></link><link href="https://corvalan.dev/pitonico/feeds/libro-humanidades.atom.xml" rel="self"></link><id>https://corvalan.dev/pitonico/</id><updated>2019-09-21T14:42:00-03:00</updated><subtitle>por Daniel Corvalán</subtitle><entry><title>Lo digital en las humanidades digitales</title><link href="https://corvalan.dev/pitonico/lo-digital.html" rel="alternate"></link><published>2019-09-21T14:42:00-03:00</published><updated>2019-09-21T14:42:00-03:00</updated><author><name>Daniel Corvalán</name></author><id>tag:corvalan.dev,2019-09-21:/pitonico/lo-digital.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aprender a programar, cuando se sabe escribir en forma argumentativa, es relativamente sencillo. Y programar supone una herramienta más para aplicar al estudio de las humanidades. Desde la creación y preservación de obras digitales hasta el análisis de textos en forma masiva, pasando por la visualización de datos, programar abre una plétora de posibilidades en el estudio de lo que nos hace ser humanos&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Estudiar humanidades supone aprender a escribir y a leer de nuevo. A leer en forma crítica, entre líneas, observando contradicciones y supuestos, sin perder el argumento entre prosas secas o en extremo pomposas. Y también a escribir coherentemente, de manera clara y concisa, haciendo brotar un estilo propio que, a su vez, debe adecuarse al público hacia el que va dirigido, hilando argumentos para sustentar y defensar la hipótesis en juego, haciendo uso de recursos estilísticos cuya pertinencia será, en última instancia, puesta a juicio durante el proceso de edición. Aprender a programar es súmamente similar: se debe aprender a escribir y leer en lenguaje nuevo, un lenguaje de programación. Se debe escribir en forma coherente, secuencial (hasta que se convierte en asincrónico) y simple, pues al trabajar en equipo en necesario que todos puedan entender lo que tu código expresa. En vez de hilar argumentos, son funciones las que se ordenan un código que debe ofrecer una solución al problema atingente. Y el código en tanto tejido no está ajeno al proceso de edición, aunque aquí lo llamemos refactoring. Y es la forma en que se entrega una solución lo que se pone a juicio y lo que permite leer código en forma crítica. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender a programar, cuando se sabe escribir en forma argumentativa, es relativamente sencillo. Y programar supone una herramienta más para aplicar al estudio de las humanidades. Desde la creación y preservación de obras digitales hasta el análisis de textos en forma masiva, pasando por la visualización de datos, programar abre una plétora de posibilidades en el estudio de lo que nos hace ser humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog fue creado con la intención de enseñar a otros humanistas a programar. Y el lenguaje de programación que les presentaré es Python. Considerando que las razones para aprender un lenguaje sobre otro son las librerías (y por tanto el nicho al que apuntan) y la comunidad que las mantiene, Python es una opción rica en ambas. Y por sobre todo, es un lenguaje con una sintáxis súmamente simple, lo que no sólo hace fácil escribir código pitónico, sino que también leerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la próxima entrada, les mostraré qué deben instalar para comenzar.&lt;/p&gt;</content><category term="python"></category><category term="programming"></category><category term="coding"></category><category term="digital humanities"></category><category term="humanities"></category></entry></feed>